音樂人憂民間掀惡搞潮

音樂人憂民間掀惡搞潮

頭條

林卓廷強調市民是否尊重國歌是民心問題，北京逼人在表面效忠，只是治標不治本。

【本報訊】特區政府已就《國歌法》本地立法開展前期工作，但從未交代、諮詢立法細節。有音樂創作人擔心立法或令民間反彈，引發更多人惡搞國歌挑戰法律底線。有民主派議員認為《國歌法》條文不清，市民隨時誤墮法網，促政府立法時要釐清細節，並以白紙草案諮詢公眾。

現時有二創甚至原創歌曲加入國歌元素，身兼藝發局委員的音樂創作人周博賢表示，過去很少人在創作時會刻意拿國歌作創作元素，他擔心立法或引起民間反彈，更多人惡搞國歌挑戰底線，而且律政司近年檢控尺度屢受質疑，擔心律政司就違反《國歌法》檢控時，會否因政治背景而有不同對待，「會唔會因為個人親建制啲，到時肯主動下架就冇事」。

議員倡以白紙草案諮詢

民主黨議員林卓廷憂慮市民可能誤墮法網之餘，執法亦有因難，若政府要嚴格執法，如在馬場等幾萬人的場合奏國歌，警方如何執法？此外若有市民因聽力問題或行動不便，在播放國歌時未有肅立會否犯法？這些問題政府在立法時均需處理及交代。林強調市民是否尊重國歌是民心問題，北京逼人在表面效忠，只是治標不治本。

人民力量議員陳志全擔心，《國歌法》條文提到的場合非常籠統，建議在立法過程中，訂明播放國歌時要有指定的單位、身份和授權，否則《國歌法》將成為所有人的「定身咒」，又建議政府將《國歌法》刑罰界線分為主動和被動，主動侮辱國歌將被追究刑責，但若只是被動地不能遵守《國歌法》條文，如經過正播放國歌的球場未有肅立，不可視為犯法，政府必須以「白紙草案」方式，就具體條文諮詢公眾。

■記者陳嘉裕

相關新聞

逾10條全國性法律列附件三
頭條 4小時前

作詞人遭批鬥至死
頭條 4小時前

內地條文不清晰 國歌做手機鈴聲或違法
頭條 4小時前

法律界倡電視停播國歌免擾民
頭條 4小時前

美加無罰則 菲國強制頌唱
頭條 4小時前

教局避答會否納愛國教育
頭條 4小時前

【蘋果照相機】敬禮，哭，真的哭了
頭條 4小時前

人大通過港實施《國歌法》不肅立 即犯法古思堯：我會公民抗命
頭條 4小時前